% arara: pdflatex: { synctex: yes }
% arara: makeindex: { style: ctuthesis }
% arara: bibtex

% The class takes all the key=value arguments that \ctusetup does,
% and a couple more: draft and oneside
\documentclass[twoside]{ctuthesis}

\ctusetup{
	preprint = \ctuverlog,
	mainlanguage = english,
%	titlelanguage = czech,
	mainlanguage = czech,
	otherlanguages = {english},
	title-czech = {Realizace systému pro zpracování inteligentních dotazníků},
	title-english = {Realization of a system for processing of intelligent questionnaires},
	%subtitle-czech = {Bakalářská práce},
	%subtitle-english = {Bachelor thesis},
	doctype = B,
	faculty = F3,
	department-czech = {Katedra počítačů},
	%department-english = {Department of Computer Graphics and Interaction},
	author = {Stanislav Čaja},
	supervisor = {Ing. Pavel Náplava, Ph.D.},
	%fieldofstudy-english = {Web and Multimedia},
	%subfieldofstudy-english = {Software Engineering and Management},
	fieldofstudy-czech = {Softwarové inženýrství a technologie},
	%subfieldofstudy-czech = {Softwarové technologie a management},
	keywords-czech = {inteligentní dotazník, sběr dat, návrh systému, implementace dotazníkového systému, logické větvení},
	keywords-english = {smart survey, survey data collection, system design, implementation of survey application, logic-flow},
	day = 24,
	month = 5,
	year = 2019,
	specification-file = {zavprace.pdf},
	front-specification = true,
%	front-list-of-figures = true,
%	front-list-of-tables = false,
%	monochrome = true,
%	layout-short = true,
}

\ctuprocess

\addto\ctucaptionsczech{%
	\def\supervisorname{Vedoucí}%
	\def\subfieldofstudyname{Studijní program}%
}

\ctutemplateset{maketitle twocolumn default}{
	\begin{twocolumnfrontmatterpage}
		\ctutemplate{twocolumn.thanks}
		\ctutemplate{twocolumn.declaration}
		\ctutemplate{twocolumn.abstract.in.titlelanguage}
		\ctutemplate{twocolumn.abstract.in.secondlanguage}
		\ctutemplate{twocolumn.tableofcontents}
		\ctutemplate{twocolumn.listoffigures}
	\end{twocolumnfrontmatterpage}
}



% Theorem declarations, this is the reasonable default, anybody can do what they wish.
% If you prefer theorems in italics rather than slanted, use \theoremstyle{plainit}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[chapter]
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}

\theoremstyle{note}
\newtheorem*{remark*}{Remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\setlength{\parskip}{1em}

% Abstract in Czech
\begin{abstract-czech}
Bakalářská práce se zabývá analýzou, návrhem a implementací systému pro vytvoření a správu inteligentních dotazníků. Popisuje zde základní dělení, využití a zpracování dotazníků. Z~těchto poznatků je následně vytvořen návrh implementace. Návrh byl vytvořen s~cílem jednoduchého a intuitivního ovládání. Výsledkem této práce je dle návrhu implementovaná desktopová aplikace.
\end{abstract-czech}

% Abstract in English
\begin{abstract-english}
Bachelor thesis analyses the topic of the survey. It describes basic types, usage, and system of working with surveys. Based on these results, we create a design of a system for working with surveys. The design was created to maximize user-friendliness and intuitive control. The result of this thesis is the implemented desktop application based on the described design.
\end{abstract-english}

% Acknowledgements / Podekovani
\begin{thanks}
Chtěl bych poděkovat především panu Ing. Pavlu Náplavovi Ph.D., za velmi ochotné vedení mé práce, za jeho poznatky, tipy, zkušenosti a určení směru, kterým jsem tuto práci vypracoval.

Dále bych chtěl poděkovat své rodině a přítelkyni Simoně Vackové za psychickou podporu.
\end{thanks}

% Declaration / Prohlaseni
\begin{declaration}
Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval samostatně, a že jsem uvedl veškerou použitou literaturu.

V~Praze, \ctufield{day}.~\monthinlanguage{title}~\ctufield{year}
\end{declaration}

% Only for testing purposes
%\listfiles
\usepackage{listings,xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pagewise]{lineno}
\usepackage{lipsum,blindtext}
\usepackage{mathrsfs} % provides \mathscr used in the ridiculous examples
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{tabularx,ragged2e,booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{tocloft}
%\usepackage{hyperref}

%\input{glosData}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{Úvod}
Tato práce vznikla z~důvodu potřeby mít systém pro tvorbu dotazníků s~možností větvení otázek dle odpovědí respondenta. Tento systém ke své činnosti nepotřebuje internetové připojení. 
Budeme se zde zabývat analýzou problematiky dotazníků a následně vytvořením návrhu systému sloužícím k~jejich vytvoření, vyplnění a vyhodnocení, dále dle tohoto návrhu systém implementujeme.

Z~mého pohledu je dotazník v~dnešním rychlém světe naprosto nedílnou součástí našich životů. I~když jeho historie sahá mnohem dále, v~dnešní době, kdy je velké rozšíření internetu, se s~ním setkáváme na každém rohu. Ať už se jedná o~dotazníky, které nám zasílá náš oblíbený internetový prodejce po dokončení nákupu nebo narazíme na různé marketingové průzkumy na našich sociálních sítí, či nás poprosí náš kolega/ známý o~vyplnění krátkého dotazníku pro účely své akademické či osobní práce. Je pravdou, že dotazníky přináší jejich vlastníkům velmi cenné informace a právě proto je jejich rozšíření tak obrovské.
\section{Motivace}
Systémů, které se zabývají vytvářením a zpracováním dotazníků, již existuje mnoho. Mohlo by se tedy zdát, že je zbytečné vytvářet vlastní systém, protože můžeme použít nějaký existující. Avšak tyto systémy bývají velmi rozsáhlé a často je k~nim potřeba registrace uživatelského účtu. Mají velmi mnoho funkcí, které nepotřebujeme a ty, které bychom využili, jsou zpoplatněny.
\section{Cíle}
Cílem této práce je provést analýzu a návrh řešení pro tvorbu a zpracování dotazníků. Provedeme také rešerši na několik existujících systémů zabývajících se těmito funkcemi. Dále systém realizujeme na základě vytvořeného návrhu. Výslednou aplikaci chceme mít jednoduchou, přenositelnou a dostupnou i bez internetového připojení. Klíčovou funkcionalitou aplikace je možnost větvení otázek na základě odpovědí respondenta.
\chapter{Popis problému}
Tato kapitola slouží k~obeznámení se s~metodami sběru dat ze kterých si vymezíme nástroj dotazník. Uvedeme si zde základní rozdělení dle typů dotazníků a jejich využití v~praxi. Poté provedeme průzkum, kde se podíváme na již existující systémy, které umožňují vytvoření dotazníků.
\section{Rozdělení dle metody sběru dat}
V~sociálních vědách sledujeme jistý vývoj v~pohledu na kvalitativní a kvantitativní metodologický přístup sběru dat. Pojďme si nejdříve uvést něco více o~těchto dvou výzkumech.
Kvalitativní výzkum - jedná se o~nečíselný výzkum, který interpretuje sociální realitu. Cílem je vytváření nových hypotéz, teorií. Ptáme se otázkou: "Proč?".
Kvantitativní výzkum - může nalézt řešení jen pro takové problémy, které je možno popsat v~termínech vztahů mezi pozorovatelnými proměnnými. Výstupem je soubor přijatých nebo zamítnutých hypotéz. Ptáme se otázkami: "Jak?", "Kolik?", "Co?"\cite{book:Disman}\cite{book:Tahal}
Na obě metodologie je nahlíženo jako na odlišné strategie, nikoli však na soupeřící. To nám napomáhá v~dnešní snaze o~kombinaci obou přístupů s~cílem využít silných stránek obou metodologií. Někteří autoři vymezují kvalitativní výzkum proti kvantitativnímu na základě použitých metod\cite{book:Payne}. Zjednodušeně řečeno v~kvalitativním přístupu výzkumníci využívají rozhovor, zatímco nástrojem pro kvantitativní výzkum je dotazník.\cite{book:Svaricek} Právě dotazníky se budeme dále zabývat.
\section{Definice dotazníku}
Dotazník je určen výzkumnými otázkami projektu, které jsou pokládány určité skupině lidí za účelem získání dat. Mezi data můžeme řadit například názory, pocity, znalosti nebo chování tázaných subjektů.\cite{book:Punch} Podle kontaktu s~dotazovaným můžeme rozdělit jednotlivé techniky dotazování na osobní, telefonické, písemné a elektronické. Vzhledem k~našemu cíli nás bude zajímat osobní způsob v~kombinaci s~elektronickým.
\section{Inteligentní dotazník}
Inteligentním dotazníkem myslíme dotazník, který je schopen na základě odpovědí uživatele měnit průchod tímto dotazníkem. Systém vyhodnotí, zda u~otázky či celé sekce byla splněna podmínka, kterou definoval autor dotazníku a podle toho nastaví další otázku.
\subsection{Dotazování}
Osobní dotazování je založeno na přímé komunikaci s~respondentem. Mezi jeho velké výhody patří přímá zpětná vazba mezi tazatelem a respondentem a vysoká spolehlivost získaných údajů. Osobní přítomnost tazatele však nesmí být zdrojem záměrného ovlivňování tázaného. V~našem případě je cílem to, aby náš tazatel mohl využít software, ve kterém si dotazník vytvoří a poté ho osobně může vyplnit s~cílovou osobou. Zde máme na mysli například na konferencích, nebo ve výuce a podobně. Vyplňovat dotazník můžeme samozřejmě i bez přímé komunikace a to čistě předáním formuláře se sadou otázek respondentovi.
Výhodou tohoto přístupu je rychlost zpracování dat, protože všechna data jsou již v~elektronické podobě.\cite{url:management}
\subsection{Problémy spojené s~vyplňováním dotazníků}
Velkým problémem je subjektivnost dotazníku, kdy si autor může myslet a předpokládat, že na danou otázku bude jednoznačná odpověď, nebo si osobně myslet, že průchod dotazníku je pro respondenta jasný. Dále je nutné si uvědomit, že autor musí vždy přesně vědět, co vlastně chce od respondenta zjistit a tím pádem postavit strukturu tak, aby byl schopný z~odpovědí vyvodit určitý závěr. Na to, jak správně vytvořit dotazník a jeho strukturu, existuje mnoho způsobů a autor by se na základě toho, co chce zjistit, měl seznámit s~metodikou pro jeho účel.\cite{book:Rezankova}
Druhá strana, kde se setkáme se subjektivitou, je u~našeho respondenta. Ten zde může různými způsoby ovlivňovat své výpovědi. Může se snažit jevit jako společensky lepší či horší jedinec. Také musíme brát v~úvahu, že výpověď našeho respondenta o~realitě se vždy nemusí se samotnou realitou shodovat. Dalším důležitým problémem jsou odpovědi na otázky, které prokazují tendenci odpovídat tak, jak to patrně očekává okolí (daná sociální skupina). Proti těmto jevům se můžeme snažit bránit vyhodnocováním řady otázek, které se týkají situací denního života a je u~nich pravděpodobné, že vyšetřovaný se v~nich chová určitým společensky méně vhodným způsobem. Každý průměrný člověk musí např. odpovědět kladně na otázku: "Zalhal jste již někdy v~životě?" Podle odpovědí na tento druh otázek, lze konstruovat tzv. skóre upřímnosti pomocí jehož lze usuzovat spolehlivost či nespolehlivost vyplňování dotazníku.\cite{url:Kohoutek}
\section{Struktura dotazníku}
\subsection{Úvod}
Na začátku dotazníku by měl být stručný úvod. Existuje velmi mnoho doporučení a možností, kterých bychom se při vytváření dotazníku měli držet a v~úvodu zmínit. Mezi základní patří oslovení tázaného a poděkování za jeho čas, nastínění, jak dlouho bude vyplňování trvat a představit mu náplň a smysl celého dotazníku. Lidé neradi vyplňují věci, u~kterých nevidí žádný smysl.\cite{url:dotaznik}
\subsection{Otázky}
Typy otázek v~dotazníku můžeme rozdělit z~hlediska formy odpovědí na otázky uzavřené a otevřené.
Uzavřené otázky mají přesně dané odpovědi, z~kterých si tázaný musí vybrat. Tento přístup dosahuje větší jednotnosti měření a tím i možnosti statistických závěrů. Jejich nevýhodou je povrchnost, bez dalších otázek typu: "Jak to myslíte?" se nemohou dostat pod povrch odpovědi. To nese také riziko správnosti, protože tázaný může často zvolit alternativu, jen aby zakryl nevědomost, nebo může zvolit možnost, která přesně nereprezentuje realitu a jeho názory.
Otevřené otázky nabízejí naopak plnou volnost a celou odpověď formuje dotazovaný sám. Otázky tohoto typu jsou více flexibilní a mají možnost prohloubení. Respondenti na tyto otázky často odpovídají zcela nečekaně, což nám naznačuje existenci původně nepředvídatelných problémů a vztahů.\cite{url:Kohoutek} Na rozdíl od uzavřených otázek je zde k~vyhodnocování potřeba autorita, která musí vyhodnotit odpovědi manuálně z~důvodu jejich rozmanitosti. 
My se pro naše účely zaměříme pouze na uzavřené otázky, právě kvůli zajištění toho, aby náš program automatizovaně vyhodnocoval výsledek dotazníku.
\section{Další pro nás důležité rozdělení}
Dotazník dále můžeme rozdělit na základě toho, jestli respondent dostane zpětnou vazbu po vyplnění dotazníku, těmto dotazníkům říkáme testy. Testy nelze jednoznačně zařadit ani do kvantitativního či kvalitativního výzkumu, protože se s~nimi můžeme setkat v~obou těchto výzkumech. Ve druhém rozdělení respondent nedostane zpětnou vazbu na jeho osobu, ale je tázán hlavně z~důvodu průzkumu určité oblasti.
\section{Využití testů a průzkumů}
V~této části si popíšeme detailnější využití testů a průzkumů. Také si uvedeme několik příkladů velmi známých využití těchto dvou modulů.
\subsection{Testy}
Testy jsou formuláře, které testují určitou oblast u~respondenta. Výsledek testu je úzce závislý na odpovědích testovaného a po jeho vyhodnocení ať už strojově či autorem testu dostane testovaný vyhodnocení. V~testech se často používají dotazníky s~formou uzavřených otázek, to v~sobě drží velkou výhodu a tou je jednoznačnost výsledku. Testovaný má obvykle na výběr z~několika možností, kde je jedna nebo i více správných odpovědí, které musí zvolit. Při vyhodnocení se tedy stačí podívat, jaké odpovědi zvolil a vyhodnotit výsledek. Na rozdíl od testů s~otevřenými odpovědi je vyhodnocení velmi rychlé.
S~nejčastějším využitím se setkáme ve škole, kde formou testů se hodnotí, zda žáci porozuměli studiu, nabyly určité znalosti. Po vyhodnocení testu, každý žák ví, zda například uspěl, či neuspěl, jaké znalosti si musí doplnit a podobně. Pro autora či v~našem případě pro učitele je to pak skvělá zpětná vazba, jakých výsledků jeho žáci dosáhli. S~testy se ovšem setkáváme na mnohem více místech, než jen ve škole. V~širším spektru se jedná o~všechny druhy odvětví, kde se člověk chce otestovat, jako například u~inteligenčních testů, osobnostních testů, jazykových testů a mnohé další. Na druhé straně, jak již bylo zmíněno, například ve škole, může určitá autorita požadovat po jednotlivci podrobení se testu (autoškola, přijímací řízení a další).
\subsection{Průzkumy}
Druhým využitím dotazníků jsou průzkumy. Nejčastěji se jedná o~průzkum veřejného mínění, kdy se zkoumají odpovědí na určité cílové skupině v~dané oblasti. Nejstarším zastupitelem v~České republice je Centrum pro výzkum veřejného mínění, jehož historie zasahuje do roku 1946.\cite{url:centrum} Existuje však celá řada agentur, které se zabývají průzkumem. Velmi žádaný průzkum je průzkum trhu, kdy si stabilní či nové společnosti najímají tyto agentury právě proto, aby otestovali například svůj produkt či službu, zda obstojí na trhu a jestli se shledají s~pozitivní odpovědí od potenciálních zákazníků. Oblastí těchto průzkumů je opravdu velmi mnoho, ať už jde o~průzkum vašich politických sympatii, či pouhý sběr o~tom, jak se vám líbil váš poslední nákup. 

\section{Příklady využití}
Uvedu zde dva příklady využití z~důvodu toho, že jsem se s~nimi setkal nejvíce. Belbinův test rolí jsme používali před rozdělením se do týmů ve skupinových prací v~průběhu studia a SUS: System usability scale jsem využíval v~předmětu Testování uživatelských rozhraní.
\subsection{SUS: System usability scale}\label{chap:sus}
Test, který se skládá z~deseti otázek na otestování použitelnosti systému. Pro zaznamenání odpovědí je použita Likertova škála.
Likertova škála je metoda, která se používá pro určení míry stupně souhlasu či nesouhlasu.\cite{url:Rod} V~častém zastoupeni se setkáme s~rozdělením:
\begin{itemize}
	\item Silně nesouhlasím 
	\item Nesouhlasím 
	\item Neutrální
	\item Souhlasím
	\item Silně souhlasím
\end{itemize}
Otestování se obecně provádí úzce potom, kdy náš testovaný použil systém. Respondent by měl odpovědět na všechny otázky bez dlouhého přemýšlení. Pokud si u~některých položek není jist, měl by zvolit střed Likertovy škály, která v~našem případě značí neutralitu.\cite{url:Brooke}

Hodnocení a otázky můžete vidět na obrázku \ref{SUS}. U~lichých otázek obodujeme stupnici zleva doprava, kdy pro "Silně nesouhlasím" zvolíme 0 bodů a pro "Silně souhlasím" zvolíme 4 body. U~sudých otázek bodování otočíme. Maximální počet bodů je 40. Zaznamenané odpovědi sečteme a vynásobíme koeficientem 2,5 z~důvodu toho, aby výsledné hodnocení bylo na škále od 0 do 100. Tato škála je totiž veřejností vnímána jako standard.\cite{url:Sporka}
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics{img/Sporka-SUS.png}
	\caption{Otázky SUS - převzato z~prezentace od pana prof. Sporky}
	\label{SUS}
\end{figure}
\subsection{Belbinův test rolí}
Tento test slouží k~určení týmové role respondenta. Principem tohoto testu je odpovídání na otázky tak, že v~každé otázce má respondent počet bodů, které musí rozdělit do jednotlivých odpovědí. Vždy je nutné rozdělit všechny body. Čím více odpověď sedí k~respondentovo osobě, tím více by k~ní měl dát bodů. Je tedy možné všechny body dát do jedné věty, nebo je rozdělit mezi více odpovědí. Na konci se odpovědi zaznamenají do tabulky, která mapuje odpovědi do devíti týmových rolí. Následně se body v~každé roli sečtou a role s~největším počtem bodů určuje, jakou roli v~týmu respondent zastává. Druhé nejvyšší skóre vyjadřuje záložní roli. Dvě nejnižší skóre znamenají slabiny. 
Příklady rolí:\cite{url:Belbin}
\begin{itemize}
	\item Vykonavatel - praktický organizátor.
	\item Vůdce - vede celý tým a koordinuje úsilí.
	\item Usměrňovač - vysoce motivovaný, vysoce výkonný, dominantní.
	\item Inovátor - introvertní, intelektuálně dominantní, originální nápady.
	\item Hledač zdrojů - přináší do skupiny nové kontakty, nápady, myšlenky.
	\item Pozorovatel - analytická inteligence, rozebírání nápadů.
	\item Týmový hráč - drží tým pohromadě, podpora ostatních, naslouchá, povzbuzuje.
	\item Dokončovatel - ověřuje detaily, stará se o~plnění harmonogramu.
\end{itemize}

\section{Existující programy}
V~této kapitole se podíváme na již existující programy pro vytvoření dotazníků. I~když naším cíle je vytvoření aplikace, která bude fungovat bez použití internetu, náš průzkum zaměříme na online nástroje. Pro vyhledávaní použijeme \url{https://google.com} v~anonymním režimu prohlížeče Google Chrome z~důvodu toho, aby naše vyhledávání nebylo ovlivněno předešlou aktivitou. Celkově provedeme dvě kola vyhledávání, kdy první použijeme klíčová slova: 'vytvoření dotazníku' a při druhém vyhledávání zkusíme najít anglické nástroje a použijeme klíčová slova: 'create survey'. Důvod, proč klíčové slovo obsahuje pouze 'vytvoření' a nepřidáváme k~tomu i 'zpracování' je ten, že nástroje, které umožňují vytvořit dotazník, ho tak automaticky umí zpracovat a výsledky vyhodnotit. U~zkoumaných systémů uvedu výhody a nevýhody ze své zkušenosti používání těchto nástrojů. Datum, kdy byl průzkum proveden, je 01.12.2018.
\subsection{První kolo hledání}
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.3in}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/google_prvni_kolo.png}
	\caption{První kolo vyhledávání}
	\label{Prvni:vyhl}
\end{figure}
Jak je vidět na obrázku \ref{Prvni:vyhl}, tak první tři položky se nám zobrazily díky placené reklamě Google AdWords. Z~našich čtyř prvních kandidátů na prohlédnutí se vyskytuje webová stránka \url{https://survio.com} dvakrát, čili ji rozhodně vyzkoušíme. Dále tu máme \url{https://click4survey.cz} a třetí, který se do vyhledávání dostal kvůli placené reklamě, není pro naše zkoumání adekvátní, jedná se totiž o~web, který se zabývá vyplňováním dotazníků, nikoli vytvářením.
\subsection{Survio}
Nutná registrace pro vytvoření dotazníků. Po registraci je skvěle udělaný průchod aplikací, který vás provede od vytvoření první otázky, k~úpravě nastavení/ designu, až po některé pokročilé funkce. Vytváření dotazníku je velmi intuitivní a snadné, stejně tak sběr odpovědí přes url odkaz či pomocné tlačítka pro sdílení na sociální sítě. Vše je na jednom místě, velmi přehledné a využitelné. Survio ve své free verzi nabízí do 100 odpovědí na měsíc a pro zvýšení je nutné koupení jejich prémiové verze, která je rozdělena do více variant dle dostupných funkcí. Na obrázku \ref{survio} je vidět uživatelské rozhraní, ve kterém spravujeme dotazník. Funkce pro logické větvení je obsažena až v~prémiové verzi.
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.4in}
	\includegraphics[scale=0.65]{img/survioSmall.png}
	\caption{Uživatelská sekce - Survio}
	\label{survio}
\end{figure}

\subsubsection*{Výhody}
\begin{itemize}
	\item Velmi přehledné a snadné použití.
	\item Velké množství předpřipravených šablon, které lze upravovat.
	\item Možnost integrace se třetími službami jako je slack, google drive a další.
	\item Velké množství druhů otázek i ve free verzi.
\end{itemize}
\subsubsection*{Nevýhody}
\begin{itemize}
	\item Žádné dostupné větvení otázek dle odpovědí.
	\item Nízký počet odpovědí ve free verzi.
	\item Export výsledků do PDF či jiného formátu není ve free verzi.
\end{itemize}

\subsection{Click4Survey}
Pro vytvoření dotazníku je nutný vytvořený účet, který lze vytvořit zcela zdarma. Click4Survey
nabízí také placené varianty účtů, které se pohybují v~relaci od čtyř set do řádu jednotek tisíc korun měsíčně. Cena je vždy počítána dle nabízených funkcí a počtu uživatelů.

Každopádně i free účet nabízí dostačující funkce. K~dispozici je 200 odpovědí měsíčně, avšak lze vytvořit neomezený počet dotazníků s~neomezeným počtem otázek. Skvělé jsou i vzorové šablony pro dotazníky. U~free účtu není k~dispozici volné nastavení logiky a větvení otázek do interaktivní podoby. Této funkcionality se nám dostane až od Professional verze a vyšší. Na obrázku \ref{click4survey} vidíme uživatelskou sekci.
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.40in}
	\includegraphics[scale=0.65]{img/click4surveySmall.png}
	\caption{Uživatelská sekce Click4survey}
	\label{click4survey}
\end{figure}
\subsubsection*{Výhody}
\begin{itemize}
	\item Responzivita dotazníků na více zařízeních.
	\item Video návody pro pokročilejší funkce.
	\item Sleva 50\% pro studenty.
	\item Uživatelská sekce.
\end{itemize}
\subsubsection*{Nevýhody}
\begin{itemize}
	\item Komplikované vytvoření dotazníků.
	\item Zajímavější funkce jsou zpoplatněné.
	\item Složitější ovládaní uživatelské sekce.
\end{itemize}

\subsection{Druhé kolo hledání}
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.25in}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/google_druhe_kolo.png}
	\caption{Druhé kolo vyhledávání}
	\label{Druhe:vyhl}
\end{figure}
Jak je vidět na obrázku \ref{Druhe:vyhl} veškeré zobrazené výsledky jsou díky placené reklamě. Na prvním místě je již testovaný Survio. Nás tedy bude zajímat druhý a třetí výsledek, tyto dvě webové stránky si projdeme a vyzkoušíme.

\subsection{Typeform}
Pro vytvoření dotazníku je nutné být zaregistrovaný a mít aktivovaný účet přes aktivační email. Při prvním přihlášení je možné zvolit si, v~jakém oboru se chceme dotazníky zabývat a dle toho jsou nám vyfiltrovány šablony, které si můžeme upravit dle našich potřeb. Typeform nabízí tři plány, při čemž výchozí je zdarma s~omezením na sto odpovědí na měsíc. I~když se zdá, že je to jediné omezení, tak některé zajímavé funkce, jako jsou logické skoky dle odpovědí, jsou dostupné až od verze PRO, která je od 25 EUR za měsíc. Na obrázku \ref{typeform} je zachycena uživatelská sekce při tvorbě dotazníku ze šablony. 
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-1in}
	\includegraphics[scale=0.6]{img/typeformSmall.png}
	\caption{Uživatelská sekce - Typeform}
	\label{typeform}
\end{figure}
\subsubsection*{Výhody}
\begin{itemize}
	\item Filtrování šablon dle oboru
	\item Profesionální vzhled šablon
	\item Možnost integrace s~třetími stranami
\end{itemize}
\subsubsection*{Nevýhody}
\begin{itemize}
	\item Zajímavější funkce jsou zpoplatněné.
	\item Bez PRO+ verze nelze odstranit Typeform logo
\end{itemize}

\subsection{Enalyzer}
Vyzkoušení vzhledu dotazníků lze i bez vytvořeného účtu, avšak pro další správu je již tradičně účet potřeba. Systém má minimalistický design, který na první pohled působí velmi profesionálně a jednoduše. Při volbě pro přidání obsahu do dotazníku je k~dispozici výukové video, které uživatele seznámí s~celým procesem. Celé řešení je velmi komplexní a není zcela intuitivní, určitě zde zabere nějaký čas, než si uživatel na tento způsob uživatelského rozhraní zvykne a naučí se ho ovládat. Výchozí účet je zdarma s~omezeným počtem odpovědí na naše dotazníky. K~dispozici placené plány od Basic (23 EUR/měsíčně) do PRO+ (125 EUR/měsíčně).
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.4in}
	\includegraphics[scale=0.7]{img/enalyzerv2.png}
	\caption{Uživatelská sekce - Enalyzer}
	\label{Enalyzer}
\end{figure}
\subsubsection*{Výhody}
\begin{itemize}
	\item Minimalistický design
	\item Výukové video
	\item Mnoho typů otázek je dostupné v~neplacené verzi
	\item Velmi použitelné v~mobilní verzi
\end{itemize}
\newpage
\subsubsection*{Nevýhody}
\begin{itemize}
	\item Složitější orientace na celém webu
	\item Není dostupné větvení otázek
\end{itemize}

I~když nám z~vyhledávání nevyšly jako první, určitě stojí za zmínku formuláře Google, které jsou velmi rozšířené a rychle dostupné. Osobně se velmi často setkávám s~tím, že pokud někdo potřebuje udělat nekomerční dotazník, zvolí právě tento nástroj. 

\subsection{Formuláře Google}
Formuláře Google jsou nástrojem pro vytvoření dotazníků, ke kterému je potřeba mít účet Google a internet. Jejich vytvoření je snadné a rychlé, stejně tak i sdílení nebo vyhodnocení odpovědí u~jednotlivých otázek. Výběr druhů otázek je velmi rozmanitý a nabízí možnost vložení médii jako jsou obrázky, videa a zvuky. Dále je zde možnost vytvoření formuláře formou kvízu, kde lze nastavit automatické vyhodnocení. Velkou předností je možnost instalace doplňků do těchto formulářů, které nabízejí třetí strany a poskytují uživateli velkou svobodu v~nastavení si služby přesně dle potřeby. Logický průchod je zde dostupný ve své jednoduché podobě, kdy můžeme zvolit, jaká bude další sekce na základě jedné odpovědi.
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.5in}
	\includegraphics[scale=0.8]{img/googleForms.png}
	\caption{Vytváření dotazníku - Google forms}
	\label{GoogleForms}
\end{figure}
\subsubsection*{Výhody}
\begin{itemize}
	\item Zcela zdarma.
	\item Možnosti vytvoření kvízu s~automatickým vyhodnocením.
	\item Automatické ukládaní na Google drive.
	\item Výsledky formulářů snadno stažitelné.
	\item Velké množství doplňků, pro pokročilejší funkce.
	\item Možnost přidání spolupracovníků.
\end{itemize}
\subsubsection*{Nevýhody}
\begin{itemize}
	\item Malá volnost pro změnu vzhledu.
\end{itemize}


\section{Shrnutí}
Z~této sekce je patrné, že tématika dotazníků je velmi obsáhlá. Existuje mnohem více nástrojů pro vytvoření dotazníku, než bylo uvedeno zde, avšak u~všech zkoumaných systému pro nás byla klíčová funkcionalita větvení otázek dle odpovědí zpoplatněna. Další faktor, který chceme odstranit, je nutná registrace. Chceme aby náš software byl co nejjednodušší a případný uživatel ihned po zapnutí mohl pracovat. Díky této části máme zmapováno v~jakém rozsahu se náš systém bude pohybovat a můžeme přejít do konkrétnější části analýzy a návrhu.

\chapter{Analýza a návrh systému}\label{chap:design}
V~této kapitole se budeme zabývat výslednou podobou našeho systému. Obsahem jsou požadavky na funkcionalitu programu a také diagramy, kterými popíšeme architekturu. Pro modelování těchto diagramů využijeme grafický jazyk UML (Unified Modeling Language), který zakreslíme v~nástroji Enterprise Architect\footnote{https://sparxsystems.com/products/ea/index.html} se školní licencí pro verzi 12.

Unified Modeling Language (UML) definuje standardy pro jednotnou strukturu digramů, slouží k~specifikaci (struktura a model), vizualizaci (grafy), konstrukci (generování kódu z~diagramu) a dokumentaci artefaktů softwarového systému. Nebudeme zde uvádět veškeré druhy diagramů, které se používají, avšak v~každé sekci, kde budeme některý z~diagramů používat se s~ním nejprve seznámíme.\cite{url:Lucka}\cite{url:Booch}

\section{Požadavky}
Požadavky na systém popisují, co má daný systém dělat. Reflektují potřeby uživatelů, kteří budou tento systém používat.\cite{book:Jacobson} My využijeme popis pomocí funkčních a nefunkčních požadavků na systém.

Funkční požadavky jsou základním předmětem systému a můžeme je měřit konkrétními prostředky, jako jsou například hodnoty dat, logika a algoritmy rozhodování.

Nefunkční požadavky specifikují, jaké vlastnosti má produkt mít. Jejich cílem je popsat výkonnost, spolehlivost a další.\cite{url:Robertson}

\section{Funkční požadavky}
\subsection{Správa dotazníku}
\begin{itemize}
	\item \textbf{FR01 Správa dotazníku:} Systém bude umožňovat vytvoření, úpravu a odstranění dotazníku.
	\item \textbf{FR02 Správa otázek:} Systém bude umožňovat přidání, úpravu a odstranění otázek k~dotazníku.
	\item \textbf{FR03 Správa možností odpovědí:}  Systém bude umožňovat přidání, úpravu a odstranění odpovědí k~dotazníku.
	\item \textbf{FR04 Logika průchodu:} Systém bude umožňovat vytvořit průchod dotazníkem dle odpovědí uživatele.
	\item \textbf{FR05 Zpracování výsledků:} Systém bude umožňovat automatické vyhodnocení výsledků a jejich export.
	\item \textbf{FR06 Načtení dotazníku:} Systém bude umožňovat načíst dotazník v~xml podobě a převést ho do struktury aplikace.
	\item \textbf{FR07 Uložení dotazníku:} Systém bude umožňovat uložit dotazník v~xml podobě na disk.
\end{itemize}

\subsection{Vyplnění dotazníku}
\begin{itemize}
	\item \textbf{FR08 Zobrazení dotazníku:} Systém bude umožňovat zobrazit dostupné dotazníky na zařízení včetně jejich popisu.
	\item \textbf{FR09 Vyplnění dotazníku:} Systém bude umožňovat vyplnění a uložení odpovědí uživatele.
	\item \textbf{FR10 Odeslání odpovědí:} Systém bude umožňovat kontrolu, zda veškeré povinné otázky byly zodpovězeny, a následné jejich odeslání pro vyhodnocení.
	\item \textbf{FR11 Uložení:} Systém bude umožňovat uložení odpovědí respondenta.
\end{itemize}
\newpage
\section{Nefunkční požadavky}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Platforma:} Systém bude umožňovat správnou funkcionalitu na OS Windows 10.
	\item \textbf{Připojení:} Systém bude umožňovat funkcionalitu bez nutnosti internetového připojení.
	\item \textbf{Uživatelské rozhraní:} Systém bude mít grafické uživatelské rozhraní pro používání.
	\item \textbf{Framework: } Systém bude využívat framework\footnote{Softwarová struktura, která slouží jako podpora při programování a vývoji. Může obsahovat podpůrné knihovny\cite{url:framework}} .NET a bude psán v~jazyce C\# 
\end{itemize}

\section{Případy užití}
Obsahují dvě základní komponenty a těmi jsou aktéři a případy užití. Aktéři nám v~diagramu reprezentují osoby, které pracují se systémem v~nějakém určitém smyslu. Dle definice jsou aktéři mimo systém. Případy užití jsou funkce systému, které přináší viditelný výsledek pro aktéry. Mají svůj název a krátký popis, dále také obsahují detailní scénář funkce.

Cílem těchto diagramů je shrnout, co má systém vykonávat. Pomáhají nám se zaměřit na fundamentální funkce systému, abychom vytvořili systém, který je použitelný. Případy užití se primárně využívají k~vyjádření funkčních požadavků.\cite{book:Bittner}
\begin{figure}[H]
	\hspace*{-1.15in}
	\includegraphics[scale=0.93]{img/usecase1.png}
	\caption{Případy užití}
	\label{usecase}
\end{figure}

\section{Scénáře případů užití}
\subsubsection*{FR01.1 Vytvoření dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro vytvoření dotazníku}
	\item Uživatel klikne na možnost vytvoření dotazníku.
	\item Systém zobrazí hlavičku dotazníku, která je nutná vyplnit.
	\item Uživatel vyplní název a popis dotazníku.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR01.2 Úprava dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro úpravu dotazníku}
	\item Systém umožní kliknout na textové pole v~hlavičce.
	\item Uživatel může změnit text v~textovém poli.
	\item Uživatel potvrdí změnu stisknutím klávesy enter nebo kliknutím mimo textové pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR01.3 Smazání dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro smazání dotazníku}
	\item Uživatel označí  dotazník, který chce smazat.
	\item Uživatel klikne na tlačítko smazat.
	\item Systém se zeptá uživatele, zda chce dotazník opravdu smazat.
	\item Uživatel zvolí odpověď.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ano}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém smaže dotazník.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ne}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item  Systém nesmaže dotazník a uvede systém do stavu před stisknutím tlačítka smazat.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR02.1 Přidat otázku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro přidání otázky }
	\item Uživatel klikne na možnost přidat otázku.
	\item Systém založí textové pole.
	\item Uživatel do textového pole napíše otázku.
	\item Uživatel stiskne enter pro uložení otázky nebo kliknutím mimo textové pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR02.2 Upravit otázku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro upravení otázky }
	\item Systém umožní kliknout na textové pole s~otázkou pro úpravu.
	\item Uživatel může změnit text v~textovém poli.
	\item Uživatel potvrdí změnu stisknutím klávesy enter nebo kliknutím mimo textové pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR02.3 Odstranit otázku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro odstranění otázky }
	\item Uživatel označí  otázku, kterou chce smazat.
	\item Uživatel klikne na tlačítko smazat.
	\item Systém se zeptá uživatele, zda chce otázku opravdu smazat.
	\item Uživatel zvolí odpověď.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ano}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém smaže otázku.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ne}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém nesmaže otázku a uvede systém do stavu před stisknutím tlačítka smazat.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR03.1 Přidat odpověď}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro přidání odpovědi}
	\item Uživatel klikne na možnost přidat odpověď.
	\item Systém založí textové pole.
	\item[] \textbf{Alternativní otevřená možnost}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém vytvoří prázdné textové pole.
	\item Systém umožní přidat popis tohoto textového pole.
	\item[] \textbf{Alternativní uzavřená možnost}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Uživatel do textového pole napíše možnou odpověď.
	\item[] \textbf{Zpět na běžný průchod}
	\item Uživatel stiskne enter pro uložení odpovědi nebo kliknutím mimo textové pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR03.2 Upravit odpověď}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro úpravu odpovědi}
	\item Systém umožní kliknout na textové pole s~odpovědi pro úpravu.
	\item Uživatel může změnit text v~textovém poli.
	\item Uživatel potvrdí změnu stisknutím klávesy enter nebo kliknutím mimo textové pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR03.3 Odstranit odpověď}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro odstranění odpovědi }
	\item Uživatel označí odpověď, kterou chce smazat.
	\item Uživatel klikne na tlačítko smazat.
	\item Systém se zeptá uživatele, zda chce odpověď opravdu smazat.
	\item Uživatel zvolí odpověď
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ano}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém smaže odpověď.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ne}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém nesmaže odpověď a uvede systém do stavu před stisknutím tlačítka smazat
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR04 Logika průchodu}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro nastavení logiky průchodu}
	\item Uživatel zvolí, že chce vytvořit logiku průchodu.
	\item Systém umožní řadit jednotlivé otázky na základě odpovědí.
	\item Uživatel pomocí drag\&drop poskládá posloupnost otázek
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR05.1 Zobrazit výsledky}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro zobrazení výsledků }
	\item Uživatel klikne na záložku výsledky.
	\item Systém zobrazí veškeré odpovědi, které patří k~tomuto dotazníku.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR05.2 Export výsledků}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro export výsledků}
	\item Uživatel klikne na export výsledků.
	\item Systém umožní uživateli vybrat si umístění, kam chce výsledky exportovat.
	\item Systém výsledky exportuje do xlsx formátu.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR06 Načtení dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro načtení dotazníku}
	\item Uživatel klikne na tlačítko načíst dotazník.
	\item Systém nabídne uživateli vybrat umístění odkud chce dotazník načíst.
	\item Systém zobrazí pouze soubory, které jsou ve formátu xml.
	\item Uživatel vybere daný soubor.
	\item Systém načte xml soubor a převede ho do podoby dané aplikací.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR07 Uložení dotazníku dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro uložení dotazníku}
	\item Uživatel klikne na možnost uložit dotazník.
	\item Systém zkontroluje, zda je dotazník validní.
	\item[] \textbf{Alternativní při nevalidnosti dotazníku}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém oznámí uživateli, že dotazník není  pro uložení validní.
	\item Systém upozorní na nedostatky, které je potřeba opravit a to tím, že je označí červenou barvou.
	\item Systém přidá k~dotazníku příznak rozpracovaný.
	\item[] \textbf{Zpět na běžný průchod}
	\setcounter{enumi}{2}
	\item Systém umožní uživateli pojmenovat dotazník a vybrat umístění, kam chce dotazník. uložit.
	\item Systém dotazník uloží v~xml formátu.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR08 Zobrazení dotazníků}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup při zobrazení dotazníků pro vyplnění }
	\item Uživatel klikne na zobrazit dotazníky
	\item Systém zobrazí všechny dotazníky, které jsou načtené v~aplikaci
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR09.1 Vyplnění dotazníku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro vyplnění dotazníku }
	\item Uživatel klikne na tlačítko vyplnit dotazník.
	\item Systém zobrazí dotazník s~otázky tak, jak ho autor vytvořil.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR09.2 Odpověď na otázku}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup pro zodpovězení otázky }
	\item Uživatel zvolí jednu z~možností, která je dostupná u~otázky
	\item Systém umožní uživateli zaškrtnout odpověď, kterou uživatel chce vybrat.
	\item[] \textbf{Alternativní při otevřené otázce}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém umožní vepsat uživateli svoji odpověď do textového pole.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR10 Odeslat k~vyhodnocení}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup odeslání odpovědí}
	\item Uživatel klikne na odeslání svých odpovědí.
	\item Systém zkontroluje, zda je dotazník správně vyplněn.
	\item[] \textbf{Alternativní při nesprávném vyplnění}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém upozorní uživatele, kde je problém a jak ho napravit.
	\item[] \textbf{Zpět na běžný průchod}
	\setcounter{enumi}{2}
	\item Systém se zeptá uživatele, zda chce opravdu dotazník odeslat.
	\item Uživatel zvolí odpověď.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ano}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém uzavře dotazník jako vyplněný a předá výsledky dál.
	\item[] \textbf{Alternativní při odpovědi ne}
	\setcounter{enumi}{0}
	\item Systém se vrátí do stavu před stisknutím tlačítka odeslat.
\end{enumerate}
\subsubsection*{FR11 Uložení výsledků}
\begin{enumerate}
	\item[] \textbf{Běžný postup při uložení výsledků  }
	\item Systém uloží výsledky, které přidá k~dotazníku ve formátu json.
\end{enumerate}

\section{Diagram tříd}
Používají se k~popisu struktury systému. Hlavními komponenty jsou třídy a jejich vztahy. Třída může obsahovat atributy a operace, které poskytuje. Při jeho vytváření se snažíme přemýšlet v~kontextu celého systému. Jeho cílem je dát předlohu programátorovi, podle které je schopen tento systém implementovat.\cite{url:classdiagrams}

\begin{figure}[H]
	\hspace*{-0.4in}
	\includegraphics[scale=0.57]{img/classdiagram_final.png}
	\caption{Diagram tříd}
	\label{classdiagram}
\end{figure}

\subsection{Popis diagramu tříd}
V~našem digramu tříd (\ref{classdiagram}) jsme se rozhodli zachytit hlavní jádro naší aplikace a popsali jsme z~čeho bude dotazník sestaven.

Popišme si nyní detailněji co která třída na obrázku \ref{classdiagram} představuje:
\begin{itemize}
	\item \textbf{BaseElement}\\ Slouží jako základ pro naše ostatní třídy, které mají společné atributy \textit{Id} a \textit{Text}. Také se nám budou hodit obecné operace pro přidání a odebrání elementu. Ty z~principu DRY (Don't repeat yourself) nechceme vždy samostatně opisovat v~každé třídě zvlášť.
	\item \textbf{SurveyManager}\\ Zde chceme mít manažera, který si bude držet všechny dostupné dotazníky, které máme načtené v~aplikaci, budeme zde mít také k~dispozici funkce pro načtení a uložení dotazníku.
	\item \textbf{Survey}\\ Reprezentuje samotný dotazník, který v~sobě drží veškeré sekce a také odpovědi od respondentů.
	\item \textbf{Section}\\ Sekce zapouzdřuje všechny příslušné otázky, které do ní patří. Obsahuje vždy název a popis.
	\item \textbf{Question}\\ Tato třída si uchovává všechny dostupné možnosti odpovědí k~sobě samé otázce. Dále tu je možnost pro zvolení si jestli je tato otázka povinná při vyplňování dotazníku. 
	\item \textbf{Answer}\\ Samotná možnost, kde chceme držet informaci o~tom, jestli byla zvolena nebo ne.
	\item \textbf{Response}\\ Simuluje jedno vyplnění dotazníku, obsahuje všechny odpovědi na otázky od daného respondenta. Dále může a nemusí obsahovat informace o~samotném respondentovi. Bude záležet čistě na autorovi, jestli bude chtít dotazník anonymní, či nikoli.
	\item  \textbf{RespondentInformation}\\ Zde chceme znázornit to, že může být libovolné množství informací, které od respondenta chceme získat a záleží čistě na autorovi, kolik takových otázek vytvoří. Pro jeho účely slouží vždy \textit{LabelText}, který drží text otázky a k~němu příslušný \textit{AnswerText} s~odpovědí uživatele.
	\item \textbf{Logic}\\ Třída, která se bude starat o~nastavení logiky průchodu. Vždy bude patřit k~příslušné sekci, ve které si uživatel navolí pro které otázky bude splněna podmínka jít na další sekci.
\end{itemize}

\newpage
\section{Soubor dotazníku}
U~souboru dotazníku jsme v~první řadě museli rozhodnout, do jakého formátu ho budeme ukládat. Vybrali jsme dva zástupce, kteří se používají pro ukládaní dat do lidsky čitelné podoby a to formát XML a JSON. Srovnáme si jejich vlastnosti a zvolíme pro nás ten vhodnější.
\subsection{Popis XML (Extensible Markup language)}
Extensible Markup language je značkovací jazyk, díky kterému můžeme zapsat data společně s~jejich významem. Každý dokument musí mít kořenový element, který obsahuje další elementy a ty můžou obsahovat další elementy. Jedná se tedy o~stromovou strukturu.\cite{book:Mlynkova2008}
\subsubsection{Příklad XML formátu}
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.9]{img/xmlDesPdfCutted.pdf}
\end{figure}
\subsection{Popis JSON (JavaScript Object Notation)}
Slouží k~výměně dat. Je lidsky jednoduše čitelný a zapisovatelný. Jedná se o~textový formát, který je zcela nezávislý na programovacím jazyce. JSON je založen na dvou strukturách. Obsahuje kolekce párů název/ hodnota. Ta bývá ve většině programovacích jazycích realizována jako \textbf{objekt}. Druhou strukturou je seřazený seznam hodnot. Tím je na mysli například pole, vektor, seznam a další.\cite{url:json}

\lstset{
	string=[s]{"}{"},
	stringstyle=\color{blue},
	comment=[l]{:},
	commentstyle=\color{black},
}
\subsubsection{Příklad formátu}
\begin{lstlisting}
{ "Persons":[
	{ "firstName": "John", "lastName": "Smith"}
	{ "firstName": "Jay", "lastName": "Doe"}
]}
\end{lstlisting}
\subsection{Volba formátu}
Rozhodli jsme se, dotazníky ukládat do formátu JSON. Hlavní jsou dva důvody a to ty, že XML nepodporuje pole a dají se reprezentovat pouze data, kdežto u~formátu JSON můžeme reprezentovat data jako objekty a protože není závislý na programovacím jazyce jedná se o~velkou výhodu.

\subsection{Způsob ukládání}
Pro ukládání budeme vždy zachycovat celou strukturu dat, která se bude ukládat po větší změně v~aplikaci do lokálního úložiště. V~případě, že by se z~nějakého důvodu aplikace náhle ukončila, nechceme, aby autor přišel o~veškeré změny. Vzhledem k~tomu, že dotazník může obsahovat citlivá data o~respondentovi, tak výsledný soubor bude šifrován pomocí AES algoritmu.

\subsection{Popis AES (Advanced Encryption Standard)}
Původním názvem také znám jako Rijndael. Jedná se o~symetrickou blokovou šifru, která šifruje i dešifruje stejným klíčem data rozdělená do bloků pevně dané délky. V~každé iteraci algoritmu se dějí čtyři důležité operace.
\begin{enumerate}
	\item Záměna bytů - každý byte je nahrazen jiným podle tabulky
	\item Prohození řádků
	\item Kombinování sloupců - kombinace čtyř bytů v~každém sloupci
	\item Přidání podklíče\cite{url:aes}
\end{enumerate}
Nebudeme si zde uvádět detailnější popis tohoto algoritmu. Vystačíme si s~tímto přehledem.


\newpage
\section{Shrnutí analýzy a návrhu systému}
V~této části jsme provedli analýzu a návrh systému. Vytvořili jsme funkční požadavky, které jsme rozkreslili do případů užití spolu s~detailními scénáři. Díky tomu máme jasnou představu o~tom, co od jaké funkce požadujeme a jak by se měla uživateli jevit. Poté jsme si vytvořili diagram tříd, ve kterém jsme si naznačili kostru architektury našeho programu, jedná se o~backendovou část aplikace. Dále jsme si uvedli způsob, jakým budeme ukládat dotazníky.

\chapter{Implementace}
Tématem této kapitoly je popis implementace systému. Implementace probíhala na základě návrhu systému viz kapitola\ref{chap:design}. Uvedeme si zde jakou technologii jsme použili, jak je výsledný systém strukturovaný a také s~jakými problémy jsme se při implementaci setkali.

\section{Použitá technologie}
Vzhledem k~nefunkčnímu požadavku, že budeme používat .NET framework jsme se rozhodli využít knihovnu, která se zabývá grafickým rozhraní. Jedná se o~podmnožinu s~názvem WPF(Windows Presentation Foundation). Tato vývojová platforma podporuje širokou škálu funkce pro vývoj desktopových aplikací, včetně ovládacích a grafických prvků, datových vazeb a zabezpečení. WPF využívá značkovacího jazyka XAML (Extensible Application Markup Language), který slouží k~popisu grafického rozhraní. \cite{book:wpf}

\section{Struktura aplikace}
V~rámci realizace byl využit architektonický návrhový vzor Model-View-ViewModel (MVVM) pro WPF. Umožňuje oddělit data, stav aplikace a uživatelské rozhraní. Principem tohoto vzoru je vytvoření ViewModelu, který si drží stav aplikace. Tohoto ViewModelu se konkrétní uživatelské rozhraní dotazuje a vykresluje ovládací prvky. V~případě, že uživatel něco zadá do rozhraní, tak se tyto data naopak zpropagují zpět do rozhraní ViewModelu.\cite{url:mvvm}

Díky tomuto vzoru jsme rozdělili aplikaci na dva vlastní projekty. V~projektu \textit{Survey} je obsaženo uživatelské rozhraní, tento projekt je spustitelný a pro vnitřní logiku referencuje druhý projekt \textit{Survey.Core}, který obsahuje veškeré funkce nad daty.

\section{Problémy při implementaci}
V~průběhu implementace se vyskytl problém s~uchopením právě zmíněného architektonického vzoru MVVM. Vzhledem k~tomu, že jsem s~tímto stylem implementace neměl žádnou zkušenost, často jsem narážel na problém toho, jak u~některých XAML elementů nastavit/ obdržet data z~Modelu. Velkou výzvou bylo naimplementovat správné přepínání stránek, kde se při přepnutí View\footnote{Uživatelské rozhraní} musel změnit i jeho ViewModel.

Jeden z~největších problémů, který jsem při implementaci měl, bylo u~tisknutí výsledků respondenta. Jednalo se o~požadavek, kdy při prohlížení odpovědí u~všech otázek na které respondent odpovídal bude možnost toto View vytisknout. Problém je, že otázky jsou vložené do \textit{Scrollbaru}\footnote{Jedná se o~posuvník, pomocí kterého posouváme viditelné pole, které se nevešlo do prostoru aplikace}, díky kterému jsme schopni zobrazit velmi mnoho otázek. Vzhledem k~tomu, že všechny tyto otázky jsou vykreslovány dynamicky, nastal velký problém s~tím, jak je při tisku rozdělit na více stránek. Situace byla taková, že se obraz u~konce formátu A4 usekl a tím tisk skončil. Přišel jsem na jedno řešení, které není příliš optimální. Celou stránku si vnitřně vykresluji do obrázku a ten poté podle formátu A4 rozděluji na jednotlivé stránky. Toto vede k~nehezkému výstupu, kdy je možné, že se otázka, která je na konci stránky rozdělí na dvě části ve špatném bodě.


\chapter{Uživatelské testování}
Během implementace jsme funkce systému průběžně testovali, pro získání zpětné vazby na uživatelské rozhraní proběhlo testování s~uživateli. V~této kapitole si popíšeme, jak probíhalo a na závěr si z~něj vyvodíme výhody a nevýhody naší aplikace.

\section{Popis testování}
Cílem tohoto  testování je odhalit nedostatky v~návrhu uživatelského testování. Během testu náš respondent plní zadané úkoly, ve kterých je zachycené běžné použití aplikace. U~respondenta sedí moderátor, který tento proces řídí.

Vzhledem k~tomu, že náš systém slouží právě k~vytvoření a vyplnění dotazníků, tak z~respondenta uděláme autora i účastníka. V~zadaných úkolech se bude zabývat spíše ovládáním aplikace z~pohledu autora a zkusí si vytvořit dotazník. V~části účastníka bude vyplňovat post-test dotazník vytvořený v~této aplikaci.

\subsection{Pre-test dotazník}
V~běžném testování se vyplňuje i pre-test dotazník, ve kterém zjišťujeme předešlé zkušenosti. My jsme v~našem testování tento dotazník nevyužili z~důvodu obecnosti našeho testovaného systému, kdy jsme předpokládali, že každý testovaný někdy v~životě vyplňoval dotazník. Tato skutečnost byla potvrzena na začátku testování s~každým respondentem.

\subsection{Post-test dotazník}
V~rámci post-test dotazníku využijeme System Usability Scale (SUS) test, který jsme si popsali v~kapitole \ref{chap:sus}.

\section{Testování s~uživateli}
Výběr uživatelů pro testování probíhal mezi studenty ČVUT a Gymnázia Žatec.

\subsection{Participant 1}
Na začátku testování participant neměl žádný problém a postupoval s~přehledem všemi úkoly. Měl dobré poznámky pro zlepšení aplikace, kdy se jednalo převážně o~zavedení zkratek pro rutinní úkoly nebo například o~rozšíření funkce pro hromadné přidání možností při vytváření otázky. Problém nastal u~úkolu 14 (\ref{tasks}), kdy si respondent na první pohled nevěděl rady u~logického průchodu a potřeboval poradit, co jaký list znamená a jak toto vytváření funguje.
Při vyplňování post-test dotazníku nebyl žádný problém.

\subsection{Participant 2}
Tento respondent procházel úkoly spíše pomaleji a všechny kroky si předem rozmýšlel. Například se vždy ujistil k~čemu daná ikona slouží tím, že na ní najel myší, aby si přečetl, co dělá. Větší problém nastal u~úkolu 14 (\ref{tasks}), kde bylo pro respondenta těžké spojit si zadání s~tím, jak v~aplikaci logický průchod vytvořit. Po nějaké době si respondent přečetl nápovědu na listech nastavení a poté logický průchod nastavil.
Při vyplňování post-test dotazníku se participantovi nelíbilo, že musí vždy kliknout na otázku a poté zvolit danou odpověď.

\subsection{Participant 3}
Testování probíhalo v~pořádku, respondentovi většina úkolů nedělala problémy. S~problémem se setkal až u~úkolu 14 (\ref{tasks}), kdy mu trvalo déle pochopit, jak vytváření funguje. Vyjádřil také některé své postřehy pro možné vylepšení či změnu designu pro lepší použitelnost.
Při vyplňování post-test dotazníku bylo vše v~pořádku. Respondent by uvítal klávesové zkratky pro rychlejší vyplňování.

\subsection{Participant 4}
Tento respondent byl velmi aktivní a úkoly procházel stylem pokus-omyl, kdy aniž by si svoje kroky předem rozmyslel, klikal na tlačítka do té doby, než se v~aplikaci zorientoval, například u~přidání možností k~otázce respondent první klikal na zaškrtávací pole místo na pole pro text. U~logického průchodu se tento participant nezasekl, avšak svůj průchod zpomalil a nahlas přemýšlel, co která tabulka dělá. Využil také tlačítko pro nápovědu.
Vyplňování post-test dotazníku probíhalo v~pořádku.

\subsection{Participant 5}
Na začátku testování participant místo toho, aby se přihlásil do aplikace, kliknul na tlačítko 'Start' a vyplnil předem zvolený dotazník. Až poté zjistil, že tento úkol vůbec dělat neměl. Každopádně u~vyplňování neměl žádné poznámky. Dalšími úkoly již procházel bez problémů a vždy se raději ujistil, že dělá, co se po něm požaduje. Participantovi se příliš nelíbilo, že vytváření logického průchodu je v~editoru u~dotazníku, uvítal by ho spíše ve správě dotazníku. Při vytváření logického průchodu si první přečetl nápovědu a poté se doptával na nejasnosti.
Při vyplňování post-test dotazníku bylo vše v~pořádku, jediná jeho poznámka byla, že se mu příliš nelíbí posuvník.

\section{Vyhodnocení výsledků testování}
V~průběhu testování se vyskytl opakující se problém složitosti při vytváření logického průchodu aplikací. Každý z~uživatelů potřeboval minimálně využít tlačítko nápovědy, kde je detailněji popsané, jak se logický průchod vytváří. Vzhledem k~tomu, že se obecně jedná o~složitější věc, nepřisuzujeme tento problém náročnosti k~problému uživatelského rozhraní. Jedná se o~mechanismus s~kterým je potřeba chvíli pracovat, abychom ho plně pochopili.

Nedostatek, který se objevil, je nutnost více kliknutí při vyplňování dotazníku a převážná práce s~myší. Uživatelé by uvítali možnost klávesových zkratek a pro některé rutinní úkoly možnost rychlejší práce (například kopírování otázek).

Výsledné skóre ze System usability scale (SUS), neboli testu použitelnosti, vyšlo 78\%. Rozhodně je tedy co zlepšovat. Participanti se více méně shodli u~otázky: "Potřeboval bych pomoc člověka z~technické podpory, abych mohl systém používat.", že by tuto pomoc potřebovali jednou a to při spuštění systému, aby se doptali na nejasnosti převážně u~logického průchodu. Také u~otázky: Systém se snadno používá. Se uživatelé převážně shodli, že souhlasí. Vzhledem k~tomu, že to bylo jedním z~klíčových požadavků, jedná se o~úspěch. 

Můžeme tedy shrnout, že výhody naší aplikace jsou ve snadném použití, jednoduchosti a rychlém učení se s~aplikací. Nevýhody jsou složitější nastavení větvení otázek, pro které je potřeba přečtení návodu a také neumožnění klávesových zkratek pro rychlejší práci pro pokročilejší uživatele.
\chapter{Závěr}
\section{Zhodnocení}
Z~mého pohledu jsou dotazníky velmi důležitým tématem dnešní doby. Používají se velmi často, a proto je dobré mít k~dispozici systém, díky kterému jsme schopni vytvořit dotazník podle našich nároků. Právě z~tohoto důvodu vznikla tato práce, ve které jsme v~první části provedli průzkum, kde jsme se s~problematikou seznámili a následně provedli rešerši na existující systémy. Z~tohoto pozorování nám vyšlo, že existující systémy jsou příliš komplexní pro naše účely a také, že některé funkce, které požadujeme jsou zpoplatněny. Na základě těchto rozdílů jsme provedli analýzu a návrh vlastního systému, kde jsme se snažili o~jednoduchost systému, aby s~ním mohl člověk efektivně pracovat.

Tento systém jsme úspěšně dle návrhu implementovali, kdy jsme byli schopni naplnit veškeré funkční/ nefunkční požadavky a dokonce i některé funkce navíc, které v~návrhu uvedené nejsou. Jednalo se například o~spojení více odpovědí z~několika dotazníků do jednoho nebo tisk výsledků respondenta. Systém jsme v~průběhu implementace testovali jednotkovými testy a následně již hotový systém otestovali s~uživateli. Z~tohoto testování nám vyšlo, že jsme splnili klíčové požadavky na jednoduchost systému. Co se týče hlavního požadavku, a to vytvoření logického průchodu, zde jsme i tento požadavek naplnili, avšak při testování s~uživateli se ukázalo, že v~takové míře, v~jaké byl navrhnut, je příliš komplexní a první práce s~ním je pro uživatele obtížná. Je nutné si k~němu přečíst návod a vyzkoušet si, jak se s~ním pracuje.

Cíle této práce byly splněny. Na základě podnětů z~testování s~uživateli je možnost na tuto práci navázat a implementovat klávesové zkratky, či kopírování otázek pro zrychlení práce s~aplikací.

\appendix


%\bibliographystyle{abbrv}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{letsee}

\appendix
\input{appendixUserManual}

\appendix
\input{appendixTasks}

\appendix
\input{appendixSUStable}


\end{document}